# Лекция 2

18.09.20

## Линейные рекуррентные уравнения (ЛРУ)

x<sub>n</sub> - числовая последовательность x<sub>0</sub>, x<sub>1</sub>, ..., x<sub>i</sub>

a<sub>0</sub>&times;x<sub>n</sub> + a<sub>1</sub>&times;x<sub>n-1</sub> + a<sub>2</sub>&times;x<sub>n-2</sub> + a<sub>k</sub>&times;x<sub>n-k</sub> = f(n)

k - глубина рекуррентного уравнения уравнения (сколько элементов нужно знать, чтобы вычислить следующее значение)

Первые k элементов образуют начальные условия x<sub>0</sub>, ..., x<sub>k-1</sub>.

Классификация:

1. уравнение с постоянными коэффициентами: a<sub>i</sub>, i=1..n - константы
2. уравнение с переменными коэффициентами

Классификация:

1. однородное уравнение: f(n) = 0
2. неоднородное уравнение

Решить рекуррентное уравнение значит найти уравнение n-ого элемента числовой последовательности в явном виде в виде формы, которая не зависит от номера элемента.

## Однородные ЛРУ с постоянными коэффициентами

a<sub>0</sub>&times;x<sub>n</sub> + a<sub>1</sub>&times;x<sub>n-1</sub> + ... + a<sub>k</sub>&times;x<sub>n-k</sub> = 0

1. Составить характеристическое уравнение

    a<sub>i</sub> = &lambda;<sup>i</sup>, &lambda; != 0

    Получим алгебраическое уравнение в степени k.

2. Решить характеристическое уравнение

    Получим k корней: &lambda;<sub>1</sub>, ..., &lambda;<sub>k</sub>

    Варианты:

    1. Все корни различны

        Решение записано в виде:

        C<sub>1</sub>&times;&lambda;<sub>1</sub><sup>n</sup> + C<sub>2</sub>&times;&lambda;<sub>2</sub><sup>n</sup> + ... + C<sub>k</sub>&times;&lambda;<sub>k</sub><sup>n</sup>

    2. Среди корней есть повторяющиеся

        Всего s различных корней &lambda;<sub>1</sub> кратности k<sub>1</sub>, ..., &lambda;<sub>s</sub> кратности k<sub>s</sub>.

        Решение уравнение в виде:

        x<sub>n</sub> = P<sub>k<sub>1</sub></sub>(n)&times;&lambda;<sub>1</sub><sup>n</sup> + ... + P<sub>k<sub>s</sub></sub>(n)&times;&lambda;<sub>s</sub><sup>n</sup>

        где P<sub>i</sub>(n) - полином степени i-1 с неизвестными коэффициентами

        Получится в точности k неизвестных коэффициентов

3. Найти неизвестные коэффициенты из начальных условий

Пример:

x<sub>n</sub> = x<sub>n-1</sub> + x<sub>n-1</sub>, x<sub>0</sub> = x<sub>1</sub> = 1

1. &lambda;<sup>n</sup> = &lambda;<sup>n-1</sup> + &lambda;<sup>n-2</sup> | &lambda;<sup>n-2</sup> != 0

2. &lambda;<sup>2</sup> = &lambda; + 1

    D = 1 + 4 = 5

    &lambda;<sub>1</sub>, &lambda;<sub>2</sub> = (1 +- &Sqrt;5) / 2

    x<sub>n</sub> = C<sub>1</sub>&times;((1+&Sqrt;5)/2)<sup>2</sup> + C<sub>2</sub>&times;((1-&Sqrt;5)/2)<sup>n</sup>

3. n = 0: x<sub>0</sub> = C<sub>1</sub> + C<sub>2</sub> = 1

    n = 1: x<sub>1</sub> = C<sub>1</sub>&times;(1+&Sqrt;5)/2 + C<sub>2</sub>&times;(1-&Sqrt;5)/2 = 1 - система

    C<sub>1</sub> = (1 + &Sqrt;5)/2&Sqrt;5

    C<sub>2</sub> = (&Sqrt;5 - 1)/2&Sqrt;5

    x<sub>n</sub> = (1 + &Sqrt;5)/2&Sqrt;5&times;((1+&Sqrt;5)/2)<sup>2</sup> + (&Sqrt;5 - 1)/2&Sqrt;5&times;((1-&Sqrt;5)/2)<sup>n</sup>

    Функция растет и растет экспоненциально.

## Неоднородные ЛРУ

a<sub>0</sub>&times;x<sub>n</sub> + a<sub>1</sub>&times;x<sub>n-1</sub> + ... + a<sub>k</sub>&times;x<sub>n-k</sub> = f(n) != 0

1. Найти общее решение однородного уравнение (т. е. без нахождения неизвестных коэффициентов)

2. Найти частное решение неоднородного уравнения по виду неоднородности f(n)

    1. f(n) = P<sub>m</sub>(n) - полином

        Если число 1 является корнем характеристического уравнения, возникшее при решении однородного уравнения, кратности s, то частное решение x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> = n<sup>s</sup> &times; R<sub>m</sub>(n). _Этот случай называется резонансом._

        Если кратность 1, то x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> = R<sub>m</sub>(n).

    2. f(n) = P<sub>m</sub>(n) &times; q<sup>n</sup>, где q - константа

        Если число q является корнем характеристического уравнения кратности s, то частное решение x<sub>n</sub> = n<sup>s</sup> &times; R<sub>m</sub>(n) &times; q<sup>n</sup>. _Этот случай называется резонансом._

        Если не является, то x<sub>n</sub> = R<sub>m</sub>(n) &times; q<sup>n</sup>.

    Коэффициенты полинома R<sub>m</sub>(n) находятся подстановкой x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> в исходное уравнение (должно получиться тождество).

3. Получить решение исходного уравнения

    x<sub>n</sub> = x<sub>n</sub><sup>о.о.</sup> + x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup>, где x<sub>n</sub><sup>о.о.</sup> найдено на первом шаге, x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> найдено на втором шаге.

4. Найти неизвестные коэффициенты из начальных условий

Пример:

x<sub>n</sub> = 2x<sub>n-1</sub> + 2<sup>n</sup>, x<sub>0</sub>=0

1. о.о.: x<sub>n</sub> = 2x<sub>n-1</sub>

    &lambda;<sup>n</sup> = 2&lambda;<sup>n-1</sup>

    &lambda;=2

    x<sub>n</sub><sup>о.о.</sup> = C<sub>1</sub>&times;2<sup>n</sup>

2. q = 2 - корень характеристического уравнения кратности 1

    x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> = n&times;R<sub>0</sub(n)&times;2<sup>n</sup> = n&times;a&times;2<sup>n</sup>

    n&times;a&times;2<sup>n</sup> = 2&times;(n-1)a&times;2<sup>n-1</sup> + 2<sup>n</sup>

    n&times;a = an - a + 1

    a = 1

    x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> = n&times;2<sup>n</sup>

3. x<sub>n</sub> = x<sub>n</sub><sup>о.о.</sup> + x<sub>n</sub><sup>ч.н.</sup> = C<sub>1</sub>&times;2<sup>n</sup> + n&times;2<sup>n</sup>

    x<sub>0</sub> = C<sub>1</sub> - 0 = 0

    C<sub>1</sub> = 0

    Ответ: x<sub>n</sub> = n&times;2<sup>n</sup>

## Сложность рекурсивных алгоритмов

```md
&alpha;(x)
{
    общая часть;
    if (x = s)
    then тривиальная часть;
    else { &alpha;(y); прочие действия; }
}
```

1. Если происходит рекурсивный вызов, то t<sub>&alpha;</sub>(x) = t<sub>общая</sub>(x) + t<sub>проверка условия</sub>(x) + t<sub>&alpha;</sub>(y) + t<sub>вычисления</sub>(y) + t<sub>прочие действия</sub>(x) (1)

2. Рекурсивного вызова не происходит t<sub>&alpha;</sub>(s) = t<sub>общая</sub>(s) + t<sub>проверка условия</sub>(s) + t<sub>тривиальная часть</sub>(s) (2)

t<sub>&alpha;</sub>(x) -> z<sub>n</sub>, где n - объем входных данных от x.

(1) - рекуррентное уравнение, (2) - начальные условия.

Пример

```cpp
int f(int n)
{
    if (n == 1)
        return 1;
    else return n &times; f(n - 1)
}
```

t<sub>f</sub>(n) = 1 + t<sub>f</sub>(n-1) + 1 + 1 + 1 = 4 + t<sub>f</sub>(n-1) (1)

t<sub>f</sub>(1) = 1 + 1 = 2

t<sub>f</sub>(n) -\> z<sub>n</sub>

(1) => 4 + z<sub>n-1</sub>; z<sub>1</sub> = 2

z<sub>n</sub> = z<sub>n-1</sub>

lambda = 1

z<sub>n</sub><sup>о.о.</sup> = C<sub>1</sub>

1 - корень характеристического уравнения

z<sub>1</sub><sup>ч.н.</sup> = na

a = 4 + (n-1)a => a = 4

z<sub>n</sub> = C<sub>1</sub> + 4n

z<sub>1</sub> = C<sub>1</sub> + 4 = 2

z<sub>n</sub> = 4n - 2

Ответ: t<sub>f</sub>\*&times;(n) = 4n - 2 ~ O(n)

## Переменная глубина

t<sub>&alpha;</sub>(n) = a&times;t<sub>&alpha;</sub>(h/d) + b&times;n<sup>k</sup>

Пусть n = d<sup>m</sup>, тогда

t<sub>&alpha;</sub>(d<sup>m</sup>) = a&times;t<sub>&alpha;</sub>(d<sup>m-1</sup>) + b&times;(d<sup>m</sup>)<sup>k</sup>

z<sub>m</sub> = a&times;z<sub>m-1</sub> + b&times;a<sup>m&times;k</sup>

z<sub>m</sub><sup>о.о.</sup> = C<sub>1</sub>&times;a<sup>m</sup>

&lambda; = a

d<sup>m&times;k</sup> = (d<sup>k</sup>)<sup>m</sup>

q = d<sup>k</sup>

1. d<sup>k</sup> = a

    z<sub>m</sub><sup>ч.н.</sup> = m&times;a&times;d<sup>m&times;k</sup>

2. d<sup>k</sup> != a

    z<sub>m</sub><sup>ч.н.</sup> = a&times;d<sup>m&times;k</sup>

Тогда:

z<sub>m</sub>:

1. z<sub>m</sub> = C<sub>1</sub>&times;a<sup>m</sup> + m&times;a&times;d<sup>m&times;k</sup> (d<sup>k</sup> = a)
2. z<sub>m</sub> = C<sub>1</sub>&times;a<sup>m</sup> + a&times;d<sup>mk</sup>

3. t<sub>&alpha;</sub>(d<sup>m</sup>) = C<sub>1</sub>&times;a<sup>m</sup> + m&times;a&times;d<sup>mk</sup> (d<sup>k</sup> != a)
4. t<sub>&alpha;</sub>(d<sup>m</sup>) = C<sub>1</sub>&times;a<sup>m</sup> + a&times;d<sup>mk</sup>

5. t<sub>&alpha;</sub>(n) ~ O(log(n) &times; n<sup>k</sup>) (d<sup>k</sup> = a)
6. t<sub>&alpha;</sub>(n) ~ O(n<sup>k</sup>) (d<sup>k</sup> > a)
7. t<sub>&alpha;</sub>(n) ~ (...) (d<sup>k</sup> < a)
